\chapter{Введение в OpenCV}
\section{Первая программа - вывод картинки}
OpenCV предоставляет средства для чтения огромного количества типов изображений, в том числе и из видео файлов и камер. Эти утилиты часть модуля HighGUI включённого в OpenCV. Мы можем написать простую программу для вывода изображения из файла на экран используя эти средства:

\begin{verbatim}
	#include “highgui.h”
	int main( int argc, char** argv ) {
		IplImage* img = cvLoadImage( argv[1] );
		cvNamedWindow( “Example1”, CV_WINDOW_AUTOSIZE );
		cvShowImage( “Example1”, img );
		cvWaitKey(0);
		cvReleaseImage( &img );
		cvDestroyWindow( “Example1” );
	}
\end{verbatim}

После компиляции и запуска этой программы из командной строки, она загрузит изображение в память и выведет его на экран. Затем она подождет нажатия  пользователем любой клавиши для закрытия окна и выхода.  Давайте теперь разберём каждую строчку программы:

\verb|#include “highgui.h”|

Подключение модуля HighGUI.

\verb|IplImage *img = cvLoadImage(argv[1]);|

cvLoadImage высокоуровневая функция определяет формат загружаемого файла по имени; она также автоматически выделяет память необходимую для структуры данных изображения. cvLoadImage может загружать картинки из файлов форматов BMP, DIB, JPEG, JPE, PNG, PBM, PGM, PPM, SR, RAS, TIFF. Она возвращает указатель на выделенную структуру данных изображения. IplImage это и есть картинка, в OpenCV она используется для всех видов картинок: одноканальные, многоканальные, 8, 16, 32 битные и т.д. Мы используем указатель возвращаемый cvLoadImage для манипуляций с изображением. 

\verb|cvNamedWindow(“Example 1”, CV_WINDOW_AUTOSIZE);|

Другая высокоуровневая функция, cvNamedWindow, открывает окно на экране, которое может содержать изображение. Эта функция предоставлена библиотекой HighGUI, также она устанавливает имя окна (первый параметр). В будущем HighGUI будет взаимодействовать с этим окном по этому имени. Второй параметр устанавливает свойства окна. Обычно равен 0 или \verb|CV_WINDOW_AUTOSIZE| что одно и тоже, если второй параметр равен 0 то окно будет таких же размеров что и изображение которое в него выводится.

\verb|cvShowImage(“Example1”, img);|

Каждый раз когда у нас есть изображение в виде указателя IplImage *, мы можем вывести картинку в окно с помощью cvShowImage(). Функция cvShowImage() требует уже существующего окна с именем. При вызове cvShowImage(), окно будет перерисовано с соответствующим изображением на нем и если окно было создано с флагом \verb|CV_WINDOW_AUTOSIZE| оно автоматически изменит размер под изобрежние.

\verb|cvWaitKey(0);|

Функция просит программу остановится и ожидать нажатия клавиши. Если задан положительный агрумент, программа будет ждать заданное количество милисекунд и продолжит выполнение, даже если ничего не было нажато. Если заданное кол-во миллисекунд,  равно 0  или отрицательному значению, то программа бесконечно ждёт нажатие любой клавиши.

\verb|cvReleaseImage(&img);|

Когда мы закончили с изображением, мы можем освободить занятую память. OpenCV ожидает указатель на IplImage* для этой операции. После вызова указатель будет установлен в NULL.

\verb|cvDestroyWindow(“Example1”);|

Наконец мы можем уничтожить само окно. Функция закроет окно и освободит всю память (включая внутренний буфер изображений окна, который содержит копию пиксельной информации изображения).  Для простой программы Вам не обязательно вызывать функции cvReleaseImage или cvDestroyWindow потому что все ресурсы и окно приложения закрываются автоматически операционной системой на выходе, но это хороший тон в любом случае.

Теперь у нас есть простое приложение с которым мы можем поиграть различными способами, но мы не хотим прыгнуть выше головы. Наше следующее задание будет разработать очень простое – такое жа как и это – приложение которое считает и покажет видео файл. После этого мы начнем понимать немного больше.

\section{Вторая программа - AVI видео}
Вывод видео с помощью OpenCV это почти также просто как вывод отдельной картинки. Единственна новая проблема с которой мы сталкиваемся это – цикл для чтения каждого кадра; нам также нужно условие выхода из цикла если фильм окажется слишком скучным.
\begin{verbatim}
	#include “highgui.h”
	
	int main( int argc, char** argv ) {
		cvNamedWindow( “Example2”, CV_WINDOW_AUTOSIZE );
		CvCapture* capture = cvCreateFileCapture( argv[1] );
		IplImage* frame;
		while(1) {
			frame = cvQueryFrame( capture );
			if( !frame ) break;
			cvShowImage( “Example2”, frame );
			char c = cvWaitKey(33);
			if( c == 27 ) break;
		}
		cvReleaseCapture( &capture );
		cvDestroyWindow( “Example2” );
	}
\end{verbatim}

Здесь мы начинаем с уже привычного нам, создания окна, только в этот раз оно называется “Example2”. Всё интересное начинается после этого:

\verb|CvCapture* capture = cvCreateFileCapture( “D:\\film.avi” );|

Функция cvCreateFileCapture принимает в качестве аргумента имя видео файла для загрузки и возвращает указатель на структуру CvCapture. Эта структура содержит всю информацию об AVI файле, включая регион. Когда структура инициализирована таким образом, она настроена на чтение файла с самого начала.

\verb|frame = cvQueryFrame( capture );|

В бесконечном цикле мы начинаем с чтения AVI файла. cvQueryFrame() принимает в качестве аргумента указатель на структуру CvCapture. Функция захватывает следующий кадр видео в память(память фактически является часть структуры CvCapture). В отличие от CvLoadImage, которая выделяет память под изображение, cvQueryFrame использует память уже выделенную в структуре CvCapture. Таким образом нет необходимости вызывать cvReleaseImage для frame.

\begin{verbatim}
	c = cvWaitKey(33);
	if( c == 27 ) break;
\end{verbatim}

После того как мы вывели кадр на экран уже знакомой нам функцией cvShowImage, мы ждём 33 миллисекунды, и если пользователь нажимает на клавишу, то её ASCII код попадает в переменную c, иначе в с попадает -1. Если пользователь нажимает на клавишу Esc(ASCII - 27) то цикл прекращается. Иначе он повторяется снова.

Здесь стоит отметить что мы явно не управляем скоростью воспроизведения, полагаясь на таймер в cvWaitKey, правильнее было бы узнать настоящую частоту смены кадров из структуры CvCapture и действовать соответствующим образом.

\verb|cvReleaseCapture( &capture );|

Когда мы выходим из цикла из-за того что пользователь нажал на Esc или кадры закончились, мы освобождаем память выделенную под capture и закрываем видео файл.

\section{Создание ползунка}
Теперь пора немного увеличить возможности нашей программы и исследовать немного больше доступных функций. Первое что Вы могли заметить в видео плеере из главы 2-2 это то что у него нет возможности перемотать видео. Наша следующая задача – создать ползунок позволяющий это сделать.

HighGUI предоставляет множество простых инструментов для работы с изображениями и видео помимо просто функций отображения, которые мы уже демонстрировали. Один из особенно полезных инструментов – это ползунок, позволяющий легко прыгать с одной сцены видео к другой. Для создания  ползунка, мы вызываем функцию cvCreateTrackbar с именем окна в котором мы хотим создать ползунок. Для того чтобы достичь желаемого функционала нам надо только предоставить функцию обработчик, которая будет выполнять перемотку. 

\begin{verbatim}
	#include “cv.h”
	#include “highgui.h”
	
	int g_slider_position = 0;
	CvCapture* g_capture = NULL;
	
	void onTrackbarSlide(int pos) {
		cvSetCaptureProperty(g_capture, CV_CAP_PROP_POS_FRAMES, pos);
	}
	
	int main( int argc, char** argv ) {
		cvNamedWindow( “Example3”, CV_WINDOW_AUTOSIZE );
		g_capture = cvCreateFileCapture( argv[1] );
		int frames = (int) cvGetCaptureProperty(
			g_capture,
			CV_CAP_PROP_FRAME_COUNT );
		if( frames!= 0 ) {
			cvCreateTrackbar(
				“Position”, “Example3”, &g_slider_position, frames, onTrackbarSlide
			);
		}
		IplImage* frame;
		// While loop (as in Example 2) capture & show video ...
		// Release memory and destroy window
		...
		return(0);
	}
\end{verbatim}

В основном стратегия состоит в том чтобы создать глобальную переменную, которая представляет положение ползунка и добавить функцию обработчик, которая обновляет эту переменную и перематывает видео. Один вызов создает ползунок и добавляет функцию, мы закончили и можем запускать. Давайте посмотрим на реализацию:
\begin{verbatim}
	int g_slider_position = 0;
	CvCapture* g_capture = NULL;
\end{verbatim}

Сначала мы создаём переменную, которую используем для хранения положения ползунка. В функции обработчика нам понадобиться доступ к объекту захвата видео файла, поэтому мы и для него добавим глобальную переменную. Поскольку мы – добрые люди и хотим чтобы наш код был читабелен и прост для понимания, то мы примем соглашение добавлять префикс g\_ для глобальных перемнных (global).

\begin{verbatim}
	void onTrackbarSlide(int pos) {
		cvSetCaptureProperty( g_capture, CV_CAP_PROP_POS_FRAMES, pos );
	}
\end{verbatim}

Теперь определим функцию обработчик, которая будет вызываться каждый раз когда пользователь ткнет в ползунок. В нее передаётся 32-х битное целое число, соответствующее его положению.

Вызов cvSetCaptureProperty и cvGetCaptureProperty – это функции которые мы будем очень часто использовать в будущем. Эти функции позволяют нам настраивать различные свойства объекта CvCapture. В данном случае мы передаём в функцию парметр \verb|CV_CAP_PROP_POS_FRAMES|, который указывает на то что мы хотим установить позицию для чтения кадров(мы также можем использовать \verb|AVI_RATIO| вместо FRAMES если мы хотим устанавливать позицию в процентах). Наконец мы передаем новое значение позиции. Потому что HighGUI высокоуровневый, он автоматически будет обрабатывать такие проблемы как возможность что кадр который мы запросили не ключевой; он начнет с предыдущего ключевого кадра и быстро перемотает до запрашиваемого кадра без нашей суеты с такими деталями.

\begin{verbatim}
	int frames = (int) cvGetCaptureProperty(
		g_capture,
		CV_CAP_PROP_FRAME_COUNT
	);
\end{verbatim}

Как и обещали мы используем cvGetCaptureProperty() когда хотим запросить некоторые данные из структуры CvCapture. В данном случае, мы хотим выяснить сколько кадров в видео, для того чтобы мы могли настроить ползунок(в следующем шаге).

\begin{verbatim}
	if( frames!= 0 ) {
		cvCreateTrackbar(
			“Position”, “Example3”, &g_slider_position, frames, onTrackbarSlide
		);
	}
\end{verbatim}

Последняя деталь – создаем сам ползунок. Функция cvCreateTrackbar() позволяет нам дать ползунку метку(в данном случае Позиция) и указать окно куда вставить ползунок. Далее мы даем переменную которая будет связана с ползунком, максимальное значение ползунка, и функцию обработчик(или NULL если у нас нет такой) для того когда ползунок двигается. Стоит заметить что мы не создаем ползунок когда cvGetCaptureProperty() возвращает нам ноль кадров. Это потому что иногда, в зависимости от того как видео было закодированно(сжато), общее число кадров может быть недоступно. В этом случае мы просто проигрываем видео без возможности перемотки.

Стоит отметить, что ползунок, созданный HighGUI, не столь полнофункциональный как некоторые ползунки вне его. Конечно нет причин почему Вы не можете использовать любимый оконный инструментарий вместо HighGUI, но инструменты в HighGUI быстры в разработке и позволяют оторвать нас от земли быстрее.

Наконец, мы не включили дополнительный лакомый кусочек кода, необжодимый чтобы заставить ползунок двигаться при проигрывании видео. Это остается как задание для читателя.

\section{Простое преобразование}
Отлично, теперь с помощью OpenCV Вы можете создать собственный видеоплеер, который не будет сильно отличатся от бесчисленного множества уже существующих плееров. Но мы ведь интересуемся компьютерным зрением, поэтому хотим чего-то большего чем видеоплеер. Большинство задач компьютерного зрения требуют применения к видео потоку различных фильтров и преобразований. Мы изменим нашу программу, мы сделаем простую операцию над каждым кадром видео пока оно играет.

Одна из самых простых операций это – сглаживание изображения, которое эффективно уменьшает информационное содержание изображения сверткой по Гауссу или похожей функцией. С помощью OpenCV это очень просто сделать. Мы начинаем с создания окна "Example4-out", куда мы можем вывести результат операции. Затем, после вызова cvShowImage(), чтобы показать недавно захваченный кадр в окне ввода, мы можем вычислить и показать сглаженное изображение в окне вывод. 

\begin{verbatim}
	#include “cv.h”
	#include “highgui.h”
	void example2_4( IplImage* image ) {
		cvNamedWindow( “Example4-in” );
		cvNamedWindow( “Example4-out” );
		cvShowImage( “Example4-in”, image );
		IplImage* out = cvCreateImage(
			cvGetSize(image), IPL_DEPTH_8U,
			3
		);
		cvSmooth( image, out, CV_GAUSSIAN, 3, 3 );
		cvShowImage( “Example4-out”, out );
		cvReleaseImage( &out );
		cvWaitKey( 0 );
		cvDestroyWindow( “Example4-in” );
		cvDestroyWindow( “Example4-out” );
	}
\end{verbatim}

Первый вызов cvShowImage() ничем не отличается от предыдущего примера. В следующем вызовы мы выделяем другую структуру изображения. Ранее мы полагались на cvCreateFileCapture(), чтобы выделить новый кадр для нас. Фактически эта процедура на самом деле выделяла только один кадр и затем перезаписывала данные на каждый вызов (т.е. она возвращала тот же самый указатель каждый раз когда мы вызывали ее). Однако, в этом случае мы хотим выделять нашу собственную структуру изображения в которую мы запишем наше сглаженное изображение. Первый параметр это структура CvSize, которая удобно создается вызовом cvGetSize(image) – это дает нам размер текущей структуры изображения. Второй параметр говорит нам какого типа данный используются для каждого канала каждого пикселя, и последний аргумент показывает число каналов. Итак это изображение трехканальное(8 бит на канал) и такого же размера как изображение.
Операция сглаживания это по сути вызов в библиотеку OpenCV: мы указываем входное изображение, выходное изображение, метод сглаживания, и параметры для сглаживания. В этом случаем мы используем метод сглаживания Гаусса с матрицей 3 на 3. Это на самом деле позволяет выходному изображению быть тем же что и входное, и это позволит работать более эффективно в нашем приложении, но мы избежали этого потому что это дало нам шанс представить cvCreateImage().

Теперь мы можем показать изображение в нашем новом втором окне и затем освободить его: cvReleaseImage() получает указатель на IplImage* и затем высвобождает всю память ассоциированную с этим изображением.

\section{Более сложные преобразования}
Это было достаточно хорошо и мы научились делать более интересные вещи. В примере 2-4 мы создавали новую структуру IplImage и затем записывали в нее результать преобразованния. Как уже упоминалось мы можем применить преобразование так что результат “затрёт” оригинал, но это не очень хорошая идея. В частности некоторые операторы создают изображения отличающиеся от исходных размером, глубиной и числом каналов. Обычно мы хотим произвести последовательность преобразований над каким-то изначальным изображением, чтобы получить цепочку преобразованных изображений.

В таких случаях удобнее выносить все эти действия в отдельную функцию, которая создаст выходное изображение и сделает преобразование которое мы хотим. Рассмотрим, например, уменьшение изображения с коэффициентом 2. В OpenCV это можно сделать с помощью функции cvPyrDown(), которая сначала размывает изображение по Гауссу а затем удаляет лишние части изображения. Это очень полезная функция в различных алгоритмах компьютерного зрения. Мы можем разработать простую функцию описанную в примере 2-5.

\begin{verbatim}
	IplImage* doPyrDown(
		IplImage* in,
		int filter = IPL_GAUSSIAN_5x5
		){

		assert( in->width%2 == 0 && in->height%2 == 0 );
		IplImage* out = cvCreateImage(
			cvSize( in->width/2, in->height/2 ), in->depth,
			in->nChannels
		);
		cvPyrDown( in, out ); return( out );
	};
\end{verbatim}

Обратите внимание, что мы создали новое изображения, считав необходимые параметры со старого изображения. В OpenCV, все важные типы данных реализованы как структуры и передаются как указатели на эти структуры. В OpenCV нет частных данных. Теперь давайте рассмотрим более сложный пример c оператором Кэнни. В этом случае детектор контуров генерирует изображение которое такого же размера как входное, но с одним каналом.

\begin{verbatim}
	IplImage* doCanny( IplImage* in,
		double lowThresh, double highThresh, double aperture
		){
		If(in->nChannels != 1)
		return(0); //Canny only handles gray scale images
		IplImage* out = cvCreateImage( cvSize( cvGetSize( in ), IPL_DEPTH_8U,
			1
		);
		cvCanny( in, out, lowThresh, highThresh, aperture ); return( out );
	};
\end{verbatim}

Это позволяет легко совмещать различные операции. Например если мы хотим уменьшить изображение в два раза, а затем выделить края на изображении ещё раз уменьшенном в два раза, то мы должны написать что-то вроде:

\begin{verbatim}
	IplImage* img1 = doPyrDown( in, IPL_GAUSSIAN_5x5 );
	IplImage* img2 = doPyrDown( img1, IPL_GAUSSIAN_5x5 );
	IplImage* img3 = doCanny( img2, 10, 100, 3 );
	// do whatever with ‘img3’ //
	...
	cvReleaseImage( &img1 );
	cvReleaseImage( &img2 );
	cvReleaseImage( &img3 );
\end{verbatim}

Важно заметить что вложенные вызовы функций на этапах преобразований не являются хорошей идеей, потому-что тогда мы не имеем возможности освободить память из под этих изображений. Если мы слишком ленивы чтобы делать эту "чистку", то можно дописать после каждой строки следующий код:

\verb|cvReleaseImage( &in );|

Этот "самоочищающийся" механизм выглядит очень аккуратно, но он имеет следующие недостатки: если мы захотим сделать что-то с промежуточным изображением, то у нас нечего не выйдет, т.к. мы не будем иметь доступа к этим изображениям. Решить эту проблему можно следующим образом:

\begin{verbatim}
	IplImage* out;
	out = doPyrDown( in, IPL_GAUSSIAN_5x5 );
	out = doPyrDown( out, IPL_GAUSSIAN_5x5 );
	out = doCanny( out, 10, 100, 3 );
	// do whatever with ‘out’ //
	...
	cvReleaseImage ( &out );
\end{verbatim}

И последнее слово относительно "самоочищающегося" механизма: в OpenCV мы должны всегда быть уверены что изображение(или другая структура) которую мы освобождаем это на самом деле та, что была создана нами ранее. Рассмотрим случай когда указатель IplImage* возвращается функцией cvCreateFileCapture(). Здесть указатель указывает на структуры созданную как часть структуры CvCapture и конечная структура создается единожды когда CvCapture инициализирована и AVI загружен. Освобождение этой структуры вызовом cvReleaseImage() может привести к некоторым неприятным сюрпризам. Мораль этой истории такова, хоть и важдно заботиться об уборке мусора в OpenCV, мы должны только чистить мусор который мы и создали.

\section{Захват видео с камеры}
Зрение может означать много вещей для компьютера. В одном случае мы анализируем кадры загруженные откуда либо. В другом, анализируем видео загруженное с диска, а иногда нам нужно анализировать видео в реальном времени, например с камеры.

OpenCV, а точнее модуль HighGUI предоставляет нам простые инструменты для решения данной задачи. Способ аналогичен чтению AVI, только вместо cvCreateFileCapture нужно вызвать cvCreateCameraCapture. Эта функция вместо имени файла принимает ID камеры, но это имеет смысл только при наличии нескольких камер. Значение по умолчанию равно -1, что означает "выбери любую"; в основном это работает неплохо только когда есть только одна камера для выбора.

cvCreateCameraCapture возвращает указатель на структуру CvCapture, которую мы можем здесь использовать точно также как мы использовали ее с кадрам захваченными из видео потока. Конечно много работы происходит “за кулисами” для того чтобы изображение с камеры просматривать как видео, но все эти проблемы скрыты от пользователя. Мы можем просто захватить изображение с камеры, когда нам это нужно и продолжить как будто нет никакой разницы. По причинам разработки, большинство приложений предназначеных для работы в режиме реального времени имеют режим ввода видео, и универсальность структуры CvCapture делает это особенно простым в реализации. Смотрим на пример:

\begin{verbatim}
	CvCapture* capture;
	if( argc==1 ) {
	capture = cvCreateCameraCapture(0);
	} else {
	capture = cvCreateFileCapture( argv[1] );
	}
	assert( capture != NULL );
	// Rest of program proceeds totally ignorant ...
\end{verbatim}

И как видите этот механизм достаточно идеален.

\section{Запись в AVI файл}
Во многих приложениях нам потребуется запись потокового видео или даже отдельных захваченных изображений в выходной видео поток, и OpenCV предоставляет простые средства для этого. Точно так-же как мы создавали устройство захвата, которое позволяло нам захватывать кадры из видео потока, мы можем создать и устройство записи, и затем после получения кадра записать его в видео файл. Функция позволяющая сделать это называется cvCreateVideoWriter.

После вызова этой функции мы можем воспользоваться cvWriteFrame() для записи кадра в файл, а затем cvReleaseFileCapture когда запись завершена. В следующем примере приведён код программы, которая открывает файл, получает кадр, конвертирует его в полярный вид(то-что видит глаз на самом деле, описано в главе 6), и записывает в другой файл.

\begin{verbatim}
	#include “cv.h”
	#include “highgui.h”
	main( int argc, char* argv[] ) {
		CvCapture* capture = 0;
		capture = cvCreateFileCapture( argv[1] );
		if(!capture){
			return -1;
		}
		IplImage *bgr_frame=cvQueryFrame(capture);//Init the video read double fps = cvGetCaptureProperty (
			capture,
			CV_CAP_PROP_FPS );
		CvSize size = cvSize(
			(int)cvGetCaptureProperty( capture, CV_CAP_PROP_FRAME_WIDTH), (int)cvGetCaptureProperty( capture, CV_CAP_PROP_FRAME_HEIGHT)
			);
		CvVideoWriter *writer = cvCreateVideoWriter(
			argv[2], CV_FOURCC(‘M’,‘J’,‘P’,‘G’), fps,
			size
		);
		IplImage* logpolar_frame = cvCreateImage(
			size, IPL_DEPTH_8U, 3
		);
		while( (bgr_frame=cvQueryFrame(capture)) != NULL ) {
			cvLogPolar( bgr_frame, logpolar_frame, cvPoint2D32f(bgr_frame->width/2,
				bgr_frame->height/2),
				40, CV_INTER_LINEAR+CV_WARP_FILL_OUTLIERS );
			cvWriteFrame( writer, logpolar_frame );
		}
		cvReleaseVideoWriter( &writer ); cvReleaseImage( &logpolar_frame ); cvReleaseCapture( &capture ); return(0);
	}
\end{verbatim}

В этой программе показаны в основном знакомые Вам элементы. Мы открываем видео файл, начинаем читать его с помощью cvQueryFrame(), который необходим чтобы считать свойства видео на некоторых системах, затем с помощью cvGetCaptureProperty() устанавливаем разные необходимые свойства видео потока. Затем открываем файл на запись, конвертируем кадр в полярный вид, и записываем его в другой файл до тех пор пока кадров не останется. Зактем закрываем его.

Вызов CvCreateVideoWriter() содержит несколько параметров которые мы должны понимать. Первый это имя файла. Второй это видео кодек с помощью которого будет сжиматься видео поток. Существует бесчислинное количество кодеков в обращении, но какие бы Вы кодеки не выбирали они должны быть доступны на компьютере (кодеки устанавливаются отдельно от OpenCV). В данном случае мы выбрали популярный кодек MJPG, мы сообщаем об этом OpenCV с помощью макроса \verb|CV_FOURCC()|, который принимает четыре символа в качестве аргументов. Эти символы образовывают "четырех-символьный код" кодека и каждый кодек имеет такой код. Четырех-символьный код для motion jpeg MJPG, итак мы указываем это \verb|CV_FOURCC(‘M’,‘J’,‘P’,‘G’)|.

Следующие два аргумента это частота проигрывания кадров и размер изображения который мы используем. В нашем случае мы устанавливаем их в значения, которые мы получили от оригинального (цветного) видео.

\section{Заключение}
Прежде чем перейти к следующей главе, мы должны подвести итоги, посмотреть где мы сейчас находимся и что нас ждёт впереди. Мы уже видели как API OpenCV предоставляет нам множество простых в использовании инструментов для загрузки изображений из файлов, чтения видео файлов с жёсткого диска, и захвата видео с камер. Мы также видели что библиотека предоставляет множество простых функций для работы с этими изображениями. Но мы ещё не видели мощных инструментов которые позволяют производить более сложные манипуляции с абстрактными типами данных, которые очень важны для решения проблем компьютерного зрения.

В следующих главах мы будем более подробно изучать основы, рассмотрим как устроены некоторые типы данных и функции для работы с ними. Мы будем работать с простыми функциями для трансформации изображений, а затем и с более сложными. После этого мы будем изучать специализированные функции которые предоставляет нам API, для таких задач как калибровка камер, отслеживания движений и распознания образов. Готовы? Поехали!

\section{Упражнения}
Загрузите и установите OpenCV если Вы всё ещё этого не сделали. Систематически просмотрите структуру каталогов OpenCV. Обратите внимание на директорию docs, Вы можете запустить из неё файл index.htm который содержит ссылки на документацию к OpenCV. Далее изучите устройство библиотеки. Cvcore содержит простые типы данных и алгоритмы, cv содержит алгоритмы преобразования изображний и алгоритмы зрения, ml включает адгоритмы машинного обучения и кластеризации, и \verb|otherlibs/highgui| содержит функции ввода/вывода. Так же Вы можете просмотреть директорию \_make (содержащую файлы сброки OpenCV) и еще директорию samples которая содержит множество примеров с исходными кодами.
\begin{enumerate}
	\item Зайдите в директорию \verb|../opencv/_make|. Если у Вас Windows то откройте файл решения .sln; если Linux то соответствующий make файл. Скомпилируйте библиотеку в конфигурациях Debug и Release. Это может занять много времени, но Вам понадобятся получившиеся библиотеки и .dll файлы.
	\item Зайдите в директорию \verb|../opencv/samples/c|. Создайте проект или make файл, скопируйте в него содержимое файла lkdemo.c и скомпилируйте его(это программа отслеживающая движения). Подключите камеру к Вашему компьютеру и запустите программу. Нажмите клавишу 'r' чтобы начать отслеживание. Вы можете добавлять точки кликая мышкой в окне, или удалять их нажатием клавиши 'c'. Нажатием клавиши 'n' можно отключить вывод видео с камеры, и оставить только точки слежения. Нажатием 'n' снова будет переключение режимов "дня" и "ночи".
	\item Используя код захвата видео с камеры и запись в AVI файл, совместно с функцией cvPyrDown() напишите программу которая захватывает видео с камеры, уменьшает его и записывает на диск.
	\item Измените код из упражнения 3 и объедините его с функцией отображения окна, чтобы показать кадры во время их обработки.
	\item Измените программу из упражнения 4 с ползунком для того чтобы пользователь мог динамически менять масштаб уменьшения по уровням с 2 до 8. Вы можете пропустить запись на диск, но вы должны отображать результат.
\end{enumerate}
